---
aid: 9025
zid: 660636
title: "同人---澳洲棋"
author: 巧虎
date: 2016-08-17 16:19:25+07:00
lastmod: 2016-09-02 12:54:00+07:00
---

巧虎 于 2016-8-17 16:19:25 发表了：

_本帖最后由 巧虎 于 2016-8-17 23:36 编辑_

第一次写同人，自然水平不高，还请包涵

澳洲棋其实就是国际象棋啦，只不过改个名而已，主要是为了给土著和归化民普及一些军事和政治观念。

前情提要，赵引弓和复社众人一起喝茶。正在聊天。

“赵兄，近日可有什么澳洲新鲜事物”张岱随口问道。“巧了，还真有新鲜玩意儿到来，请各位随我一观”赵引弓笑着回答。这可把方以智兴趣逗弄起来，最近见到的澳洲事物一件比一件稀罕，兴致勃勃的拉着众人跟着赵引弓来到赵引弓的棋室。只见赵引弓的棋室里上面放着一排武士模型和一个黑白相间 64 格的棋盘。

“此棋如何玩法”张岱也是历史上出名的好玩之人，立马兴致勃勃起来，反而方以智对此没了兴趣。赵引弓不急不忙的介绍这款国际象棋。这个象棋由某位飞艇组元老创作，企划院制作，对象分两种，一种是精装版上面有大量用白银造的人物模型，一种就像象棋一样上面写字，这也是澳洲文化宣传的一部分。

只见赵引弓缓缓介绍四种模型。分成澳洲人，大明，鞑子，西洋人四个阵营。并每人附赠了一套精装和简装的。然后开始介绍模型和玩法。

王：&nbsp; &nbsp; 督师，&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;首长，大汗，&nbsp;&nbsp;总督

王后：&nbsp;&nbsp;亲兵，&nbsp; &nbsp; 战舰，白甲兵，战舰

兵：&nbsp; &nbsp; 步卒，&nbsp;&nbsp;火枪兵， 旗丁，长矛兵

车：，红衣炮，&nbsp;&nbsp;大炮，重骑兵，鹰炮

马：&nbsp; &nbsp;骑兵，&nbsp; &nbsp;特侦队，骑射手，手铳骑兵

象&nbsp; &nbsp; 三眼铳，&nbsp;&nbsp;打字机，步弓手，火铳兵

其中特侦队为了避免泄露军事机密，模型改为苗黎士兵，只是左手拿一个挂钩右手拿一把武士刀。而不是真正的特侦队带的武器。（这里省略彼此对话若干）

张岱只见各个模型和兵种以及玩法如此特殊，早就心痒难耐，跃跃欲试。而张溥等复社学子却在上面见到了各种兵种事物，不仅觉得这似乎及其符合兵事,也兴致盎然的把玩起来。

赵引弓看着众人，思绪飘回临高，想起了飞艇组这些年无数传闻。不由心想飞艇组的这些元老其实也不全是废物啊。

话说这飞艇组，乃是一帮想操捷径升官的元老拉人头组合。一架飞艇还没出来的时候，就自封空军总司令总参谋，说白了就是想着怎么绕过诸多有功元老一步登天。本来飞行器这门事物在这个世界缺乏基本材料，再加上飞行组元老其实大部分只懂一个飞行模型，自然眼高手低，进展缓慢。好在飞行器是个潜力股，愣生生的把拥有一颗“装甲兵的心”的魏爱文和陆军组的张柏林忽悠得天南地北，以第一艘飞艇命名为“张柏林号”为借口，骗取大量军费，又如法炮制，软磨硬泡的在文总手上得到了管控物资获取权。但是除了用管控物资造了一艘氢气小型飞艇外，用非管控物资造的飞艇失败多架，浪费的物资仅仅动物大肠就高达万头，气的吴南海直骂娘。吴南海在 BBS 上大肆嘲笑飞艇组是朝鲜人，扎紧腰带放炮仗。至今，飞艇组的进度缓慢，造出的飞艇不但娇气，占用大量物资军费而且数量稀少，被嘲笑为精致的玩具正恩的礼花，并得到元老院最大的敌人这个称号。

林阿东就是飞艇组的元老之一，他本是教育专业的，D 日之前他带走了学校大批航空模型投奔。到了新世界后，发现要载人只能指望飞艇。于是好专营的他被飞艇组的封官许愿所吸引，加入了飞艇组。不过他本是教育专业的，因此学校才是他的主业。这次，他离开飞艇组主动请缨去广州干部培训基地教课是有原因的。前不久，他的一个得意弟子被一撸到底，他看了那篇美。他特地点名了这个得意弟子也去受培训。

经过一天的培训后，他发现自己弟子还是不太服气，其他归化民元老其实也没转过弯来，他明白这些人还是没清楚自己错在哪。于是搬出来一套准备好的棋子给培训的归化民干部们放松和教育一下。和上面赵引弓用的不同，他们手上的棋盘和棋子写的露骨的多。只见棋盘两方底线写着明廷和元老院，两侧写着天下人心。随着他一步步介绍完规则和棋子后，他的那么得意弟子也开始大汗淋漓，终于明白过来。

这棋子两只王者棋子上写的分别是儒学书院和澳学学校。意思是争天下，就是两学人心之争。王后的棋子上写的是军队，代表军队在天下争夺中最为重要和最具威力。前面八个兵的棋子上写的是宗族乡绅和基层干部，这意味他们互相勾连形成战场最重要的环节，他们正面没法攻击，但侧面具有杀伤力，一旦被推到底线，就会立即变成军队。两边车的位置写着大儒和工程师，这意味着人心上的主力对决，同时大儒和工程师也是书院学校培养的，所以可以和书院学校互换，名曰官学对换。两边马的位置写着儒生和商人，这是可以相互撕开防线的棋子，这就意味着元老院已经明确的把旧腐儒放在敌人的位置，而商人被定义为朋友。至于象，是官吏师爷和领导干部是对基层“小兵”的掩护和补充。看到这里归化民干部明白自己完蛋在哪里了，自己聘请师爷是与敌通奸，自己被一撸到底已经是从轻发落了。

当然这套棋子现阶段是不会在市面发售的也没有必要，只是在干部休闲时候使用。外卖的就是赵引弓玩的简化版。但是干部都觉得这套版本才是真实的，比如小兵到底线变化等等规则，也只有这套版本说的通。

---

762pkm 于 2016-8-17 16:40:32 发表了：

国际象棋那时候西方已经有了

---

762pkm 于 2016-8-17 16:41:28 发表了：

直接搞兵棋不行么。

---

762pkm 于 2016-8-17 16:43:30 发表了：

@解放军-ZSC
&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;有啥规则简单的南北战争时代的兵棋？

---

解放军席卷亚洲 于 2016-8-17 16:57:40 发表了：

象棋不好

---

Ansys19 于 2016-8-17 17:03:38 发表了：

就髡贼那点水平，穿越过去都下不过同时代意大利的格列科

---

Ansys19 于 2016-8-17 17:07:17 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 16:40
>
> 国际象棋那时候西方已经有了

岂止是有啊，国际象棋史上第一代宗师都 40 多了

---

真红骑士 于 2016-8-17 17:26:50 发表了：

玩桌游的路过，战锤 40k 的排骨

---

解放军-ZSC 于 2016-8-17 17:40:44 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 16:43
>
> @解放军-ZSC&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;有啥规则简单的南北战争时代的兵棋？

要简单到什么程度？棋是非常多的。不同级别的都有。

另外，看你的这个，其实排队枪毙时代的基本都适用吧？

应该是表现战术行动为主？

---

解放军-ZSC 于 2016-8-17 17:43:40 发表了：

> 真红骑士 发表于 2016-8-17 17:26
>
> 玩桌游的路过，战锤 40k 的排骨

其实现代战棋就是从模型战棋里发展出来的。最早基本就是沙盘加锡兵木炮。

---

解放军-ZSC 于 2016-8-17 17:45:05 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 16:43
>
> @解放军-ZSC&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;有啥规则简单的南北战争时代的兵棋？

iso 上有一个 musket smoke,是排队枪毙时代的棋。可以参考。

---

真红骑士 于 2016-8-17 17:57:45 发表了：

> 解放军-ZSC 发表于 2016-8-17 17:43
>
> 其实现代战棋就是从模型战棋里发展出来的。最早基本就是沙盘加锡兵木炮。
>
> ...

用中古战锤改改就可以玩了，中古有方阵

---

解放军-ZSC 于 2016-8-17 18:07:14 发表了：

> 真红骑士 发表于 2016-8-17 17:57
>
> 用中古战锤改改就可以玩了，中古有方阵

推荐《演习》。这个棋还是简单的。

---

zhuohuoz 于 2016-8-17 18:58:07 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 16:41
>
> 直接搞兵棋不行么。

其实可以搞军棋，顺便推广一下髡贼的军队编制

也可以搞跳棋，斗兽棋都是简单易流传的

---

真红骑士 于 2016-8-17 21:12:36 发表了：

> 解放军-ZSC 发表于 2016-8-17 18:07
>
> 推荐《演习》。这个棋还是简单的。

求规则书

---

corsola 于 2016-8-17 21:40:39 发表了：

绿营兵这个名词穿越了吧

---

巧虎 于 2016-8-17 23:29:33 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 16:40
>
> 国际象棋那时候西方已经有了

但大明没有啊，也不清楚玩法啊。

---

巧虎 于 2016-8-17 23:30:20 发表了：

> Ansys19 发表于 2016-8-17 17:03
>
> 就髡贼那点水平，穿越过去都下不过同时代意大利的格列科

他是要教育学生，而不是去赢大师。

---

巧虎 于 2016-8-17 23:31:57 发表了：

> corsola 发表于 2016-8-17 21:40
>
> 绿营兵这个名词穿越了吧

嗯，要改成旗丁。

---

762pkm 于 2016-8-17 23:36:06 发表了：

> 巧虎 发表于 2016-8-17 23:29
>
> 但大明没有啊，也不清楚玩法啊。

髡贼迟早要上欧洲，而且你当东亚木有欧洲人么？

---

巧虎 于 2016-8-17 23:45:05 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 23:36
>
> 髡贼迟早要上欧洲，而且你当东亚木有欧洲人么？

反正只是教育的，再说西学和澳学本来就是相同的，都是基于数学发展起来的。。但大明土著接触机会极少。你那一排定律公式也是欧洲人已创或在创。

国际象棋的王后车象等棋子，本来应当是外交堡垒和宗教，不也被改了名字。引入国际象棋还方便以后国际交流呢。

---

762pkm 于 2016-8-17 23:50:53 发表了：

> 巧虎 发表于 2016-8-17 23:45
>
> 反正只是教育的，再说西学和澳学本来就是相同的，都是基于数学发展起来的。。但大明土著接触机会极少。你 ...

大明土著变成归化民后与欧洲人接触你就漏馅了。而且你不考虑日后有欧裔归化民么？普及的话，军棋就不错，军事教育的话，规则简单的兵棋更合适。

---

巧虎 于 2016-8-18 00:04:45 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 23:50
>
> 大明土著变成归化民后与欧洲人接触你就漏馅了。而且你不考虑日后有欧裔归化民么？普及的话，军棋就不错， ...

漏馅，没明白。元老上课只是拿他教育的材料，至于澳洲棋和欧洲棋一致有什么问题，元老还要推广围棋呢，这个干脆就是人尽皆知。元老里本来就有欧洲人啊，还有拼音字母和公式也是明显和欧洲相关，连写法都一致。

元老科学的根本就是数学，这怎么隐瞒的住和欧洲之间的关系。欧洲归化民一学澳学，立马就会发现怎么连公式写法都按照古希腊字母。

解释起来也很简单，澳洲是通过各海漩涡相连，自然合各地区文化大成。

---

巧虎 于 2016-8-18 00:08:11 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 23:50
>
> 大明土著变成归化民后与欧洲人接触你就漏馅了。而且你不考虑日后有欧裔归化民么？普及的话，军棋就不错， ...

军棋太没技术含量，拿给江南学子会被耻笑的，兵棋更推广不开。国际象棋和围棋是千锤百炼的棋法，是平衡和无法重复的。

---

punishment 于 2016-8-18 04:33:03 发表了：

说棋的话围棋最好，中国古代围棋现在还是座子制、还棋头，连自己落后都不知道的水平。日本三大棋圣首圣道策还要十多年才出生，现在的本因坊终生不过上手（7 段）水平，穿越者有个业四业五水平利用现代围棋理论完全有希望重现当年伊藤友惠老太太横扫国手的局面。

你拿个外来规则赢人不算本事，传统棋艺上横扫才有利于证明伪明腐朽无能。

---

1u2v3w4x 于 2016-8-18 04:52:58 发表了：

突然想到 何不搞个昆特（澳洲）牌？

---

下水道里的鳄鱼 于 2016-8-18 05:16:30 发表了：

> punishment 发表于 2016-8-18 04:33
>
> 说棋的话围棋最好，中国古代围棋现在还是座子制、还棋头，连自己落后都不知道的水平。日本三大棋圣首圣道策 ...

这个以前看文史资料里谈过，说本朝传统围棋属于是文人棋，江南士大夫国手和京城的所谓名家……当年日本围棋就评价过，中国老大帝国的棋风是不舍得，过于平和，执于风雅，缓、漏……在昭和时代的日本棋手看来，不追打坏棋就是不可思议的

说白了，髡贼的棋风就不是心平气和来玩，而是斤斤计较，以利益为要点，基本上不顾什么美形……只求好利之形

八成被当时的明国棋手称为无理，过苛，蛮子棋

---

punishment 于 2016-8-18 07:34:26 发表了：

> 下水道里的鳄鱼 发表于 2016-8-17 16:16
>
> 这个以前看文史资料里谈过，说本朝传统围棋属于是文人棋，江南士大夫国手和京城的所谓名家……当年日本围 ...

也可以教几个十来岁神童到江南京师屠大龙，盘面输一百多目总归斯文扫地了吧。现代人知道十来岁是下棋最好的年纪，古人恐怕还以为髡贼小厮都这么虎髡贼自己必然深不可测……

---

Ansys19 于 2016-8-18 09:47:35 发表了：

> punishment 发表于 2016-8-18 04:33
>
> 说棋的话围棋最好，中国古代围棋现在还是座子制、还棋头，连自己落后都不知道的水平。日本三大棋圣首圣道策 ...

不要太乐观，陈祖德说过一句话“判断古代棋手的水平不能看其短处，而应该看他的长处”，古代顶尖棋手在局部的计算力拿到现在也是一流水准，就算穿越众里有业余六段存在，只要不是冲段少年，搁在当时棋坛盟主过百龄、周懒予面前也是白搭，而且围棋的进步从来是靠天才，没有天赋根本玩不转。

至于座子制，还棋头，不能一概而论，不能断言一定是落后的，因为古棋是不贴目的，座子在一定程度上削减了先手优势，还棋头也有它的优点，甚至在某种程度上是更合理的，这涉及围棋的本质问题。怎么才叫自己的地盘？能用自己棋子占领的点才是自己的地，围棋最早是要下到不能再下为止，只不过后来发明了更简洁的判断胜负的方法才省略了填子过程而已。比方说，下完了，我全盘就一块棋围 60 目，你五块棋围了 66 目，现在我就要在自己空里填子你怎么办？不要跟我说使用虚招，在正常的规则里虚招是要给对方一颗子作为死子的，这才符合“两溢停子”的本质，中国一直是这么玩的，日本人没学明白才弄出必须用规则规定某些棋形的死活的笑话来，死活就应该实战解决，为什么要规则规定呢？

---

stardreadnought 于 2016-8-18 09:52:49 发表了：

还是直接上四国吧……

---

Ansys19 于 2016-8-18 09:54:44 发表了：

> punishment 发表于 2016-8-18 07:34
>
> 也可以教几个十来岁神童到江南京师屠大龙，盘面输一百多目总归斯文扫地了吧。现代人知道十来岁是下棋最好 ...

再过十来年棋圣姜堰黄龙士就要出生了，记住，这是在围棋史上留名的真正天才，可以把中国第二打到让三子的人，500 废的围棋天赋加一块都比不上，你不教他一样盘面赢一百目，教别人也不能打败他，除非是教周东侯才有那么一点机会

---

Ansys19 于 2016-8-18 10:03:54 发表了：

> 下水道里的鳄鱼 发表于 2016-8-18 05:16
>
> 这个以前看文史资料里谈过，说本朝传统围棋属于是文人棋，江南士大夫国手和京城的所谓名家……当年日本围 ...

中国古棋过于平和？这是日本人讲的最好笑的笑话，看过当湖十局没有，看过血泪篇没有，看过过周十局没有，看过周黄十局没有。再者说，古代士大夫和国手根本就是两个阶层。

http://bbs.tianya.cn/post-no05-263973-1.shtml（

方圆群英志——明清之交的中国围棋史

），这个帖子很细，日本人评价中国古棋？他们还没这个资格！他们根本不懂！

---

龍城飛將 MK 于 2016-8-18 13:16:53 发表了：

桌游呢？明朝的年轻士绅会喜欢吧？

---

真红骑士 于 2016-8-18 13:23:39 发表了：

> 龍城飛將 MK 发表于 2016-8-18 13:16
>
> 桌游呢？明朝的年轻士绅会喜欢吧？

桌游+1

玩传统棋类可能找不出几个，桌游的应该还是有不少

---

762pkm 于 2016-8-19 23:23:32 发表了：

> 真红骑士 发表于 2016-8-18 13:23
>
> 桌游+1
>
> 玩传统棋类可能找不出几个，桌游的应该还是有不少

让他们玩冷战热斗（手动滑稽）

---

OstLeKon 于 2016-8-20 01:02:29 发表了：

_本帖最后由 OstLeKon 于 2016-8-20 01:10 编辑_

桌游的话，三国杀和粥铺已经有了。集换式的话，上万智牌和游戏王么，万智牌还好，游戏王看现在的趋势怕是本身还没完善。炉石还行，就是算血有点不方便，三国杀里董卓算血已经够麻烦了，炉石三十点有加有减的怕是有点麻烦。UNO 我看也不错。

---

OstLeKon 于 2016-8-20 01:04:26 发表了：

黑白棋不知道有没有，这个是真好玩。

---

铁血龙骑 于 2016-8-20 15:13:15 发表了：

三国杀不是现成的吗？三国故事普及度又高，起码明朝读过点书的都知道吧

---

OstLeKon 于 2016-8-20 19:19:09 发表了：

> 铁血龙骑 发表于 2016-8-20 15:13
>
> 三国杀不是现成的吗？三国故事普及度又高，起码明朝读过点书的都知道吧

石上建有文溪祠，祠里人头涌涌，他们没去凑那热闹，转到江边的“秘密基地”：堤边一棵大榕树下刚坐下识新就迫不及待从书包中掏出澳洲炭笔，开始临摹刚才看的连环画。另外三人已见怪不怪，曾卷提议：“玩三国杀吧。”李子玉边掏书包边说：“别急，昨天我家买了髡人一个新游戏。”张毓一看：“大明辅弼？是不是髡人的升官图啊？”“比升官图好玩多了，听说是髡宋的八字御免马亲王手创，髡人最好拜此先贤，可保佑家宅平安呢。”

早有了。

---

龍城飛將 MK 于 2016-8-21 00:51:35 发表了：

> OstLeKon 发表于 2016-8-20 19:19
>
> 石上建有文溪祠，祠里人头涌涌，他们没去凑那热闹，转到江边的“秘密基地”：堤边一棵大榕树下刚坐下识新 ...

想起来本坛哪位出的《北洋海军》的桌游，能不能改个明朝版的类似《维多利亚》的桌游，大萌要是能搞髡务运动开化了估计和髡贼有的一打。。。。

---

逃亡的北海子 于 2016-8-21 10:09:37 发表了：

穿越的時候有些桌遊還沒出現呢

---

OstLeKon 于 2016-8-21 14:06:30 发表了：

> 龍城飛將 MK 发表于 2016-8-21 00:51
>
> 想起来本坛哪位出的《北洋海军》的桌游，能不能改个明朝版的类似《维多利亚》的桌游，大萌要是能搞髡务运 ...

维多利亚那计算量，十个裁判都不够用……

---

真红骑士 于 2016-8-21 15:56:42 发表了：

> OstLeKon 发表于 2016-8-21 14:06
>
> 维多利亚那计算量，十个裁判都不够用……

大富翁怎么样？

战锤 40k/中古战锤&nbsp;&nbsp;综合一下再简化一下也可以

军棋，双边或者 4 边都可以

---

传福音者 于 2016-8-21 16:58:49 发表了：

_本帖最后由 传福音者 于 2016-8-21 17:01 编辑_

楼上+1

我也推荐中古+40K 的战锤

精致的棋子，复杂真实的规则，以这种棋类游戏来彰显“澳洲风尚”

---

真红骑士 于 2016-8-21 19:22:43 发表了：

> 传福音者 发表于 2016-8-21 16:58
>
> 楼上+1
>
> 我也推荐中古+40K 的战锤

棋子可以用锡合金（锌合金？）

---

1u2v3w4x 于 2016-8-22 23:29:11 发表了：

套三国或者隋唐这种皮的战棋应该比较有亲和力&nbsp; &nbsp;战锤系列复杂了点吧

---

真红骑士 于 2016-8-23 00:18:06 发表了：

> 1u2v3w4x 发表于 2016-8-22 23:29
>
> 套三国或者隋唐这种皮的战棋应该比较有亲和力&nbsp; &nbsp;战锤系列复杂了点吧

排骨霸主路过

真的不复杂，去掉灵能之后

---

sth4nothing 于 2016-8-26 19:42:28 发表了：

为什么没人说飞行棋?（滑稽.jpg）

---

sth4nothing 于 2016-8-26 19:43:43 发表了：

> Ansys19 发表于 2016-8-18 09:54
>
> 再过十来年棋圣姜堰黄龙士就要出生了，记住，这是在围棋史上留名的真正天才，可以把中国第二打到让三子的 ...

来一组服务器来跑 AlphaGo

---

解放军-ZSC 于 2016-9-2 12:54:43 发表了：

> 762pkm 发表于 2016-8-17 16:43
>
> @解放军-ZSC&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;有啥规则简单的南北战争时代的兵棋？

桌面的不多，主要是 ios 上有一些电子的。

---
